王健死前最後專訪 談海航危機： 有人害你搶你，你給不給？

2018年07月06日

王健死前最後專訪 談海航危機：
有人害你搶你，你給不給？

■中國海航集團董事長王健4月接受《中國經濟周刊》專訪，席間難掩焦慮。

【本報訊】海航聯合創辦人王健離奇命喪法國普羅旺斯，他在25年來唯一、亦是最後一個專訪昨日曝光，向《中國經濟周刊》大談海航危機。報道形容王「深切不安」，又突然慨嘆：「如果別有用心的人來害你、搶你。你給不給？你告訴我怎麽辦？」，坦認危機令他「腦袋都大了」。

就在接受專訪後約兩個月，公司管理層發生微妙變化，海航另一創辦人陳峰的公子陳曉峰被安排為王的特別助理，與此同時請示王的文件自此都要抄送給陳峰，加上法國當地醫院昨指無醫治姓王的病人，令王的死更加耐人尋味。

記者：黎仕南

王健創立海航25年來，從來沒有接受過專訪，但今年4月突然接受《中國經濟周刊》訪問，一做便4小時多，連公司內部都感意外。周刊昨刊登全文指「在初見記者的開場白中，他便主動提及過去一年令海航陷入焦頭爛額的質疑，像是壓抑已久的委屈，不吐不快」，形容王「有一種深切的不安感，並且毫不掩飾」。

「你看那些攀附權貴的企業，有活着的嗎？不可能！」

海航一直被指與國家副主席王岐山家族有關，王健斷然回應：「如果說攀附任何一個權貴，海航也不可能活到今天。你看那些攀附權貴的企業，有活着的嗎？不可能！」，王沒有提及「依附權貴」的企業名稱，但他討厭外界對海航類比成「其他系」，如明天系及安邦等，報道形容他「有些激動，再次猛地坐直了身子」，才強調：「海航和他們有本質的區別。他們以搞保險、金融為主，海航是以搞實業為主，這是一個本質的區別。」

自2016年中起，海航陷入一系列的醜聞，如負債纍纍、海外併購被查、融資困難及賣地套現等，王健坦言「完全沒有想到，腦袋都大了」，他突然帶點激動地慨嘆：「做企業很難，好也不行，壞也不行。好，有人來搶你，壞，有人害你。如果別有用心的人來害你、搶你。你給不給？你告訴我怎麽辦？」他沒指出誰人「別有用心」。

據內媒報道，海航管理層在6月中旬發生變化。一直少理業務的陳峰突重返公司，安排美國回來的兒子陳曉峰擔任王健的特別助理，其姪子陳超空降成創新總裁，兩人同樣晉身最高層，自此集團請示王的文件，全部要抄送一份給陳峰，這做法過去兩年來未試過的。

王健之死，外間諸多猜測，亦出現多個版本。法廣網昨引述調查王健跌死的法國警官表示，王發生事故前有6人在身旁，5名同事（包括王的秘書）及1名導遊，無家人陪伴，形容事件在當地罕見，初部顯示死因沒有可疑，王是高處墮下以致內臟出血，當場身亡。昨有內地媒體致電普羅旺斯最大及評價最好的醫院Henri Duffaut，院方指無醫治過王姓病人。海航昨回應王的死因時表示會調查相關細節。海航已成立治喪委員會，由陳峰擔任治喪委員會主任。

■自由亞洲電台以Google Street View展示王健墮下的位置。

「兒孫自有兒孫福，你給他留下錢，恐怕就是禍害。」

陳峰及王健各擁有海航14.98%股份，但海航慈善基金會擁有超過一半股份。王透露基金會由他提議，若股權人死去或辭職，須將股權交回海航慈善基金會，當時他曾向陳峰說：「兒孫自有兒孫福，你給他留下錢，恐怕就是禍害。」

海航一直有傳會成為國企，王健在今年2月有內部講話亦指海航海外的投資屬「黨中央的戰略」及「黨總書記的大政方針」，但批評有人「內外勾結，想讓海航死」。流亡美國的富商郭文貴認為，美國將把海航列入間謀活動名單，王健必須一死，令外界無法調查海航的非法資產，保障了數千名高官安全。

下一則
下一則
賣產千億受阻 集團資金恐再斷鏈

賣產千億受阻 集團資金恐再斷鏈

陳峰子做助理疑監視王

公司早抵押Twelve Peaks

共產黨

佢d語氣好撚似果d亡國皇帝

笑左

據彭博社早前報道，海航集團目前債務已逼近6000億元人民幣，但其獲得中央高層力撐，同意協助海航發債集資，以應對財務危機。

近日海航集團高層赴中共「紅色聖地」延安學習延安精神、十九大精神、習近平講話精神等，又參觀習近平曾「插隊」的梁家河村。

爆響口

海航唔係王歧山後台?
習帝頭馬喎
點會咁易郁到